\chapter{Cơ sở lý thuyết và nghiên cứu liên quan}
\label{chap:related_work}

Chương này trình bày các kiến thức nền tảng cần thiết để hiểu bài toán tối ưu bộ luật WAF cho phát hiện XSS và SQL Injection. Nội dung chương đi từ tổng quan về Web Application Firewall, ModSecurity và OWASP Core Rule Set, sau đó giải thích cơ chế Anomaly Scoring, Paranoia Levels, đặc điểm của XSS/SQLi, các kỹ thuật lẩn tránh WAF, và các hướng phát hiện liên quan. Mục tiêu của chương không phải là mô tả chi tiết giải pháp đề xuất, mà là xây dựng nền tảng lý thuyết để các chương sau có thể trình bày phương pháp nghiên cứu, thiết kế rule và đánh giá thực nghiệm một cách rõ ràng.

\section{Web Application Firewall và ModSecurity}
\label{sec:waf-modsecurity}

Web Application Firewall (WAF) là một lớp phòng thủ được đặt trước ứng dụng web để kiểm tra các HTTP request và response. Khác với firewall mạng truyền thống chủ yếu hoạt động ở tầng mạng hoặc tầng vận chuyển, WAF tập trung vào tầng ứng dụng, nơi dữ liệu người dùng được truyền qua URL, query string, form, cookie, header hoặc body của request. Vì vậy, WAF có thể phát hiện các dấu hiệu tấn công đặc thù của ứng dụng web như Cross-Site Scripting, SQL Injection, Local File Inclusion hoặc Remote Code Execution~\cite{modsecurity-crs-overview,defense-in-depth-waf}.

Trong kiến trúc triển khai phổ biến, WAF thường nằm giữa client và web server. Mỗi request từ người dùng đi qua WAF trước khi tới ứng dụng. Nếu request được đánh giá là hợp lệ, WAF chuyển tiếp request tới backend. Nếu request khớp với các rule tấn công hoặc đạt điểm bất thường vượt ngưỡng, WAF có thể ghi log, cảnh báo hoặc chặn request. Cách triển khai này giúp WAF đóng vai trò như một lớp bảo vệ bổ sung trong mô hình defense-in-depth. Tuy nhiên, WAF không thay thế việc lập trình an toàn ở tầng ứng dụng; nó chỉ làm giảm rủi ro bằng cách phát hiện và ngăn chặn một phần traffic độc hại trước khi ứng dụng xử lý.

ModSecurity là một WAF engine mã nguồn mở được sử dụng rộng rãi trong các hệ thống web, đặc biệt khi kết hợp với Nginx hoặc Apache. ModSecurity cung cấp một ngôn ngữ rule dựa trên chỉ thị \path|SecRule|, cho phép người quản trị mô tả điều kiện so khớp trên các thành phần của HTTP transaction và hành động tương ứng~\cite{modsecurity-docs}. Một rule ModSecurity thường bao gồm ba phần chính: tập biến đầu vào cần kiểm tra, toán tử so khớp và danh sách hành động. Ví dụ, rule có thể kiểm tra các biến như \path|ARGS|, \path|REQUEST_COOKIES|, \path|REQUEST_URI| hoặc \path|REQUEST_BODY|; sử dụng toán tử regex để tìm mẫu đáng ngờ; sau đó thực hiện các hành động như ghi log, cộng điểm bất thường, hoặc chặn request.

Một điểm quan trọng của ModSecurity là cơ chế transformation. Trước khi so khớp, dữ liệu đầu vào có thể được chuẩn hóa bằng các transform như URL decode, HTML entity decode, JavaScript decode, loại bỏ null byte hoặc nén khoảng trắng. Cơ chế này rất quan trọng vì payload tấn công hiếm khi chỉ xuất hiện ở dạng rõ ràng. Kẻ tấn công thường mã hóa hoặc biến đổi payload nhằm làm cho chuỗi độc hại không còn khớp trực tiếp với regex của WAF. Do đó, hiệu quả của rule không chỉ phụ thuộc vào regex, mà còn phụ thuộc vào việc dữ liệu đã được chuẩn hóa đúng cách trước khi so khớp hay chưa.

\section{OWASP Core Rule Set}
\label{sec:owasp-crs}

OWASP Core Rule Set (CRS) là một bộ luật mở được thiết kế để triển khai cùng các WAF tương thích ModSecurity. CRS cung cấp tập rule tổng quát nhằm phát hiện nhiều nhóm tấn công web phổ biến, bao gồm protocol anomalies, path traversal, Remote Code Execution, PHP injection, Cross-Site Scripting và SQL Injection~\cite{owasp-crs-docs,owasp-crs-annotated}. Nhờ tính mở và khả năng tích hợp với ModSecurity, CRS thường được xem như một baseline rule set cho các hệ thống WAF mã nguồn mở.

CRS được tổ chức thành nhiều nhóm rule, mỗi nhóm thường có một dải ID riêng. Trong phạm vi đề tài này, các nhóm rule đáng chú ý gồm: nhóm \path|920xxx| cho các bất thường giao thức và định dạng request; nhóm \path|932xxx| cho Remote Code Execution và shell injection; nhóm \path|941xxx| cho Cross-Site Scripting; nhóm \path|942xxx| cho SQL Injection; và nhóm \path|949xxx| cho cơ chế đánh giá tổng điểm inbound anomaly. Cách tổ chức theo dải ID giúp việc phân tích log, tuning và vô hiệu hóa có chọn lọc trở nên rõ ràng hơn.

Một rule CRS không chỉ chứa regex phát hiện tấn công mà còn chứa metadata như message, severity, tag và paranoia level. Các tag cho biết rule thuộc nhóm tấn công nào, chẳng hạn \path|attack-xss| hoặc \path|attack-sqli|. Severity cho biết mức nghiêm trọng của dấu hiệu được phát hiện. Paranoia level cho biết rule được kích hoạt ở mức nghiêm ngặt nào. Nhờ các thông tin này, người vận hành có thể phân tích audit log để biết request bị chặn bởi rule nào, thuộc nhóm tấn công nào và đóng góp bao nhiêu điểm vào tổng anomaly score.

Tuy nhiên, CRS là một rule set tổng quát, được thiết kế để hoạt động với nhiều loại ứng dụng web khác nhau. Điều này tạo ra một đánh đổi tự nhiên. Nếu rule quá chặt, WAF có thể chặn nhầm traffic hợp lệ. Nếu rule quá lỏng, WAF có thể bỏ sót payload tấn công. Vì vậy, trong thực tế, CRS thường cần được tuning theo từng ứng dụng, từng loại traffic và từng mức chấp nhận rủi ro. Đây cũng là lý do bài toán giảm false positives đóng vai trò quan trọng trong triển khai WAF.

\section{Anomaly Scoring và Paranoia Levels}
\label{sec:anomaly-scoring-pl}

OWASP CRS thường vận hành theo cơ chế Anomaly Scoring. Thay vì mọi rule đều chặn request ngay khi khớp, mỗi rule khi phát hiện dấu hiệu đáng ngờ sẽ cộng một số điểm vào biến điểm bất thường của transaction. Request chỉ bị chặn khi tổng điểm vượt ngưỡng cấu hình. Cơ chế này giúp WAF kết hợp nhiều tín hiệu yếu thành một quyết định mạnh hơn, thay vì phụ thuộc hoàn toàn vào một rule đơn lẻ~\cite{owasp-crs-docs,anomaly-scoring-theory}.

CRS ánh xạ severity của rule thành điểm số. Thông thường, \path|CRITICAL| tương ứng 5 điểm, \path|ERROR| tương ứng 4 điểm, \path|WARNING| tương ứng 3 điểm và \path|NOTICE| tương ứng 2 điểm~\cite{owasp-crs-annotated}. Nếu inbound anomaly threshold được đặt là 5, một rule \path|CRITICAL| có thể đủ để chặn request, trong khi các rule mức thấp hơn cần kết hợp với nhau để vượt ngưỡng. Cách làm này phù hợp với nhiều tình huống thực tế, vì không phải mọi dấu hiệu đáng ngờ đều có cùng mức tin cậy hoặc cùng mức nguy hiểm.

Bên cạnh anomaly score, CRS còn sử dụng Paranoia Levels (PL). PL1 là mức cơ bản, ưu tiên giảm false positives và phù hợp với triển khai ban đầu. PL2 và PL3 kích hoạt thêm nhiều rule nhạy hơn, tăng khả năng phát hiện nhưng cũng tăng nguy cơ chặn nhầm. PL4 là mức nghiêm ngặt nhất, thường dùng trong môi trường có yêu cầu bảo mật cao hoặc trong nghiên cứu/benchmark, nhưng có thể tạo ra nhiều false positives nếu áp dụng trực tiếp lên traffic thực tế~\cite{paranoia-levels-study,waf-benchmark-2024}.

Đánh đổi giữa detection rate và false positive rate là vấn đề trung tâm khi triển khai WAF. Một cấu hình phát hiện được nhiều payload tấn công nhưng đồng thời chặn gần như mọi request hợp lệ sẽ khó có giá trị vận hành. Ngược lại, một cấu hình ít chặn nhầm nhưng bỏ sót nhiều tấn công cũng không đáp ứng mục tiêu bảo vệ. Vì vậy, tuning WAF cần được đánh giá bằng cả khả năng phát hiện tấn công và khả năng giảm false positives, thay vì chỉ tối đa hóa số lượng rule được bật.

\section{Tổng quan Cross-Site Scripting}
\label{sec:xss-overview}

Cross-Site Scripting (XSS) là nhóm tấn công trong đó kẻ tấn công đưa mã hoặc nội dung có khả năng thực thi vào trang web, khiến trình duyệt của nạn nhân thực thi mã đó trong ngữ cảnh của ứng dụng hợp lệ. XSS có thể dẫn tới đánh cắp cookie, chiếm phiên đăng nhập, thay đổi giao diện trang, chuyển hướng người dùng hoặc thực hiện hành động thay mặt nạn nhân. XSS vẫn được xem là một trong các rủi ro phổ biến của ứng dụng web hiện đại~\cite{owasp2021top10}.

Về phân loại, XSS thường được chia thành ba nhóm chính. Stored XSS xảy ra khi payload độc hại được lưu lại trong hệ thống, chẳng hạn trong bình luận hoặc hồ sơ người dùng, rồi được hiển thị cho nhiều người dùng khác. Reflected XSS xảy ra khi payload được đưa vào request và phản hồi ngay trong response, ví dụ thông qua query parameter. DOM-based XSS xảy ra khi JavaScript phía client xử lý dữ liệu không tin cậy và ghi dữ liệu đó vào DOM theo cách tạo ngữ cảnh thực thi. Ba nhóm này khác nhau về đường đi của payload, nhưng đều liên quan tới việc dữ liệu không tin cậy đi vào một ngữ cảnh có thể thực thi mã.

Đối với WAF rule-based, vấn đề quan trọng không chỉ là phát hiện từ khóa JavaScript, mà là xác định \textit{execution context}. Một chuỗi như \path|alert| hoặc \path|script| có thể xuất hiện trong tài liệu hướng dẫn lập trình, trong nội dung bài viết hoặc trong tham số hợp lệ. Ngược lại, khi chuỗi đó xuất hiện trong thẻ \path|<script>|, trong event handler như \path|onerror|, trong protocol URI như \path|javascript:|, hoặc trong DOM sink như \path|innerHTML|, khả năng nó là payload XSS sẽ cao hơn. Vì vậy, các nghiên cứu theo hướng context analysis nhấn mạnh rằng rule cần xét quan hệ giữa dấu hiệu nguy hiểm và ngữ cảnh thực thi, thay vì chỉ bắt từ khóa đơn lẻ~\cite{generalized-detection-xss}.

Các payload XSS hiện đại thường sử dụng nhiều kỹ thuật lẩn tránh WAF. Ví dụ, dấu nhỏ hơn có thể được mã hóa bằng HTML entity, ký tự trong \path|javascript:| có thể bị chèn khoảng trắng hoặc null byte, tên hàm có thể được gọi qua bracket notation, hoặc payload có thể dùng các cú pháp JavaScript mới như template literal và optional chaining. Những kỹ thuật này làm cho regex liệt kê đơn giản dễ bị bỏ sót, đặc biệt nếu WAF không chuẩn hóa dữ liệu đầu vào trước khi so khớp~\cite{encoding-bypass-analysis,wallarm-waf-bypass}.

\section{Tổng quan SQL Injection}
\label{sec:sqli-overview}

SQL Injection (SQLi) là nhóm tấn công trong đó dữ liệu đầu vào của người dùng bị chèn vào câu truy vấn SQL theo cách làm thay đổi ý nghĩa của truy vấn. Nếu ứng dụng ghép chuỗi SQL trực tiếp với input không được xử lý an toàn, kẻ tấn công có thể thay đổi điều kiện truy vấn, đọc dữ liệu không được phép, sửa đổi dữ liệu hoặc trong một số trường hợp thực hiện các hành động nguy hiểm hơn trên hệ quản trị cơ sở dữ liệu. SQL Injection là một rủi ro lâu đời nhưng vẫn có tác động lớn vì nó khai thác trực tiếp lớp dữ liệu của ứng dụng~\cite{owasp2021top10}.

Các kỹ thuật SQLi có thể được phân thành nhiều nhóm. UNION-based SQLi lợi dụng toán tử \path|UNION SELECT| để ghép kết quả truy vấn độc hại vào kết quả hợp lệ. Stacked queries sử dụng dấu chấm phẩy để thêm một câu lệnh SQL khác sau câu lệnh ban đầu, nếu hệ quản trị và driver cho phép. Boolean-based blind SQLi suy luận dữ liệu dựa trên phản hồi đúng/sai của ứng dụng. Time-based blind SQLi sử dụng các hàm gây trễ như \path|sleep| hoặc \path|waitfor delay| để suy luận thông tin qua thời gian phản hồi. Error-based SQLi khai thác thông báo lỗi của cơ sở dữ liệu để trích xuất thông tin. Out-of-band SQLi sử dụng kênh phụ như DNS hoặc HTTP request từ cơ sở dữ liệu ra ngoài để rò rỉ dữ liệu.

Một khó khăn trong phát hiện SQLi là nhiều từ khóa SQL cũng có thể xuất hiện trong nội dung hợp lệ. Từ \path|select| có thể là một động từ tiếng Anh, tên trường form hoặc một phần của tài liệu hướng dẫn. Dấu nháy đơn hoặc dấu chấm phẩy cũng có thể xuất hiện trong dữ liệu bình thường. Do đó, rule chỉ bắt keyword đơn lẻ thường dễ tạo false positives. Một hướng tốt hơn là phát hiện các cấu trúc có ý nghĩa tấn công, chẳng hạn \path|UNION SELECT|, quote kết hợp toán tử logic và tautology, stacked query đi kèm DDL/DML keyword, hoặc hàm time-based có tham số số. Cách tiếp cận này gần với phát hiện dựa trên ngữ nghĩa hơn là chỉ so khớp từ khóa~\cite{context-aware-waf,researcher-group-2025}.

SQLi cũng có tính đa dạng theo hệ quản trị cơ sở dữ liệu. MySQL, Microsoft SQL Server, PostgreSQL, Oracle và SQLite có cú pháp, hàm hệ thống và bảng metadata khác nhau. Ví dụ, MySQL có \path|information_schema| và một số hàm error-based đặc thù; SQL Server có cú pháp \path|WAITFOR DELAY| và các stored procedure riêng; PostgreSQL có \path|pg_sleep|; SQLite có \path|sqlite_master|. Vì vậy, một bộ rule SQLi có coverage tốt cần xét tới nhiều hệ quản trị, nhưng đồng thời phải tránh bắt quá rộng dẫn đến false positives.

\section{Phương pháp phát hiện enumeration-based}
\label{sec:enumeration-based}

Phương pháp enumeration-based có thể hiểu là phát hiện dựa trên việc liệt kê các dấu hiệu đã biết. Trong ngữ cảnh WAF, cách làm này thường xây dựng một danh sách payload, từ khóa, tên hàm, tag HTML hoặc pattern cụ thể, sau đó so khớp input với danh sách đó. Ví dụ, rule XSS có thể liệt kê một số hàm JavaScript thường gặp, còn rule SQLi có thể liệt kê một số chuỗi tấn công hoặc cú pháp SQL cụ thể. Đây là cách tiếp cận trực quan, dễ viết và có thể nhanh chóng đạt hiệu quả trên các payload đã biết.

Một biến thể của phương pháp này là quy trình \textit{capture--decode--store--compare}. Rule đầu tiên bắt dữ liệu đầu vào và lưu vào biến tạm, rule tiếp theo áp dụng một số bước decode, sau đó rule cuối so sánh dữ liệu gốc hoặc dữ liệu đã decode với một regex lớn. Cách làm này có ưu điểm là tách riêng các bước xử lý và có thể tái sử dụng biến trung gian. Tuy nhiên, nếu regex cuối cùng vẫn là danh sách cố định các payload, hệ thống vẫn chịu giới hạn của enumeration-based detection.

Trong nghiên cứu liên quan về cải thiện OWASP CRS, nhóm nghiên cứu trước đã đề xuất nhiều custom rules để tăng khả năng phát hiện trên benchmark~\cite{researcher-group-2025}. Tuy nhiên, khi nhìn riêng vào XSS và SQLi, cách tiếp cận này vẫn có các đặc điểm của enumeration-based detection: liệt kê một số hàm hoặc payload cụ thể, dùng regex lớn cho nhiều input vector, và trong một số trường hợp chưa xét đầy đủ ngữ cảnh thực thi. Đây là một baseline quan trọng, nhưng cũng cho thấy giới hạn của việc chỉ mở rộng danh sách pattern.

Hạn chế đầu tiên của enumeration-based detection là khó bao phủ biến thể mới. Khi kẻ tấn công thay đổi cú pháp, dùng hàm tương đương, mã hóa nhiều lớp hoặc chia nhỏ payload, rule dựa trên danh sách cố định có thể không còn khớp. Hạn chế thứ hai là false positives. Nếu rule bắt mọi event handler, mọi tag HTML hoặc mọi từ khóa SQL mà không xét ngữ cảnh, nhiều request hợp lệ sẽ bị xem là tấn công. Hạn chế thứ ba là khả năng bảo trì. Khi danh sách payload ngày càng dài, regex trở nên khó đọc, khó kiểm thử và dễ tạo tương tác ngoài ý muốn giữa các pattern~\cite{waf-tuning-methodology,wallarm-waf-bypass}.

Vì vậy, enumeration-based detection phù hợp như một baseline hoặc một lớp phát hiện cho payload đã biết, nhưng chưa đủ để giải quyết bài toán tối ưu WAF trong môi trường có nhiều traffic hợp lệ và payload tấn công biến đổi liên tục.

\section{Phương pháp generalized và context-aware}
\label{sec:generalized-context-aware}

Phương pháp generalized rules hướng tới việc mô tả hành vi hoặc cấu trúc tấn công ở mức tổng quát hơn, thay vì chỉ liệt kê payload cụ thể. Trong XSS, điều này thường được thể hiện qua context-aware detection: rule không chỉ hỏi ``chuỗi này có chứa từ khóa nguy hiểm hay không'', mà còn hỏi ``từ khóa này có nằm trong ngữ cảnh có khả năng thực thi hay không''. Trong SQLi, điều này tương ứng với việc phát hiện semantic patterns, tức các cấu trúc làm thay đổi ý nghĩa truy vấn SQL, thay vì chỉ bắt một từ khóa đơn lẻ.

Với XSS, context-aware detection có thể phân biệt giữa một event handler hợp lệ và một event handler chứa hành vi nguy hiểm. Ví dụ, sự xuất hiện của một thuộc tính \path|onsubmit| không nhất thiết là tấn công nếu giá trị của nó chỉ gọi một hàm kiểm tra form hợp lệ. Ngược lại, nếu event handler đi kèm các thao tác như truy cập \path|document.cookie|, gọi hàm thực thi động hoặc ghi nội dung vào DOM theo cách nguy hiểm, rủi ro XSS cao hơn nhiều. Cách tiếp cận này giúp giảm false positives so với rule bắt mọi chuỗi có dạng \path|on\w+=|~\cite{generalized-detection-xss}.

Với SQLi, generalized detection tập trung vào cấu trúc ngữ nghĩa. Một rule chỉ bắt từ \path|select| có thể gây nhiễu, nhưng một rule bắt \path|UNION SELECT| có word boundary rõ ràng sẽ có độ đặc hiệu cao hơn. Tương tự, một rule bắt quote kết hợp toán tử \path|OR| và biểu thức luôn đúng sẽ gần với hành vi authentication bypass hơn là chỉ bắt từ \path|OR|. Các pattern như stacked query, time-based function, error-based extraction hoặc schema enumeration đều mang ý nghĩa tấn công rõ hơn so với keyword đơn lẻ~\cite{context-aware-waf}.

Ưu điểm của generalized/context-aware detection là tăng tính giải thích và khả năng bảo trì. Mỗi rule có thể được gắn với một nhóm hành vi cụ thể, chẳng hạn ``event handler có execution context'', ``SQL time-based blind'', hoặc ``double URL encoded XSS''. Khi xuất hiện bypass mới, người phát triển rule có thể bổ sung một lớp hoặc một pattern đại diện cho kỹ thuật đó, thay vì nối thêm một payload cụ thể vào regex lớn. Tuy vậy, phương pháp này không loại bỏ hoàn toàn nhu cầu tuning. Nếu điều kiện ngữ cảnh được định nghĩa quá rộng, false positives vẫn có thể xảy ra; nếu định nghĩa quá hẹp, rule có thể bỏ sót biến thể mới. Do đó, generalized rules cần đi kèm benchmark và phân tích FP/FN có hệ thống~\cite{waf-tuning-methodology}.

\section{Encoding bypass và decode pipeline trong WAF}
\label{sec:encoding-decode-pipeline}

Một trong các lý do WAF rule-based bị bypass là payload tấn công không xuất hiện ở dạng gốc. HTTP và trình duyệt hỗ trợ nhiều cơ chế biểu diễn ký tự khác nhau, trong khi ứng dụng phía sau có thể decode dữ liệu theo nhiều lớp trước khi xử lý. Nếu WAF so khớp regex trên dữ liệu chưa được chuẩn hóa, nó có thể nhìn thấy chuỗi vô hại, trong khi ứng dụng sau khi decode lại xử lý thành payload độc hại. Vì vậy, chuẩn hóa dữ liệu là bước quan trọng trong phát hiện tấn công web~\cite{encoding-bypass-analysis,multidecode-waf}.

URL encoding là kỹ thuật phổ biến, trong đó ký tự được biểu diễn bằng dạng phần trăm. Double encoding hoặc multi-layer encoding tiếp tục mã hóa một chuỗi đã được mã hóa, khiến WAF chỉ decode một lớp có thể không nhìn thấy payload cuối cùng. HTML entity encoding dùng các thực thể như \path|&lt;| hoặc dạng số để biểu diễn ký tự trong HTML. JavaScript escape dùng các dạng như hex hoặc unicode escape trong chuỗi JavaScript. Ngoài ra, payload có thể chèn null byte, tab, xuống dòng hoặc khoảng trắng bất thường giữa các ký tự để phá vỡ regex trực tiếp~\cite{encoding-multilayer-2022}.

Base64 cũng là một trường hợp đáng chú ý. Không phải mọi chuỗi Base64 đều độc hại, và việc decode Base64 tùy tiện trên mọi input có thể tạo ra nhiễu. Tuy nhiên, một số benchmark và payload thực tế có thể đặt nội dung XSS/SQLi bên trong chuỗi Base64. Khi đó, nếu rule không có bước decode phù hợp hoặc không kiểm tra lại nội dung sau decode, payload có thể đi qua WAF. Điều này cho thấy decode pipeline cần được thiết kế có kiểm soát: đủ mạnh để phát hiện payload bị mã hóa, nhưng không quá rộng đến mức tạo false positives không cần thiết.

Trong ModSecurity, các transformation thường dùng gồm \path|t:urlDecodeUni| để xử lý URL encoding, \path|t:htmlEntityDecode| để xử lý HTML entity, \path|t:jsDecode| để xử lý JavaScript escape, \path|t:removeNulls| để loại bỏ null byte và \path|t:compressWhitespace| để chuẩn hóa khoảng trắng. Một chuỗi transform hợp lý có thể làm giảm tác động của nhiều kỹ thuật obfuscation cơ bản. Tuy nhiên, thứ tự transform, số lớp decode và phạm vi áp dụng đều ảnh hưởng tới kết quả. Nếu decode chưa đủ, WAF có thể bỏ sót payload. Nếu decode quá mạnh hoặc áp dụng không chọn lọc, WAF có thể tạo ra dạng dữ liệu không phản ánh đúng cách ứng dụng xử lý request, từ đó gây false positives. Vì vậy, decode pipeline cần được đánh giá bằng benchmark thay vì chỉ thiết kế theo trực giác~\cite{gotestwaf}.

\section{AI-based detection như hướng tham chiếu}
\label{sec:ai-based-detection}

Bên cạnh WAF rule-based, nhiều nghiên cứu đề xuất sử dụng machine learning hoặc deep learning để phát hiện tấn công web. Thay vì viết rule thủ công, mô hình học từ dữ liệu đã gán nhãn để phân loại payload là benign hoặc malicious. Với XSS, một số mô hình sử dụng kết hợp CNN, BiLSTM và attention để học đặc trưng cục bộ, quan hệ chuỗi và mức độ quan trọng của từng phần trong payload~\cite{ai-xss-model}. Các hướng này thường đạt kết quả tốt trên dataset được chuẩn hóa và có khả năng học các pattern khó mô tả bằng regex đơn giản.

Ưu điểm của AI-based detection là khả năng tổng quát hóa từ dữ liệu huấn luyện. Nếu dataset đủ đa dạng và nhãn đủ chính xác, mô hình có thể phát hiện các biến thể không trùng hoàn toàn với payload đã biết. AI cũng có thể học tương quan giữa nhiều đặc trưng nhỏ mà rule thủ công khó liệt kê. Vì vậy, AI là một hướng nghiên cứu có giá trị, đặc biệt trong các bài toán phân loại payload offline hoặc hỗ trợ phân tích log~\cite{ml-waf-comparison}.

Tuy nhiên, AI-based detection cũng có một số hạn chế khi triển khai inline như WAF. Thứ nhất, mô hình thường khó giải thích hơn rule-based detection. Khi một request bị chặn, người vận hành cần biết lý do cụ thể để tuning hoặc xử lý false positive; điều này dễ hơn với rule có ID và message rõ ràng. Thứ hai, inference có thể tạo thêm độ trễ, đặc biệt khi traffic lớn hoặc mô hình phức tạp. Thứ ba, khi xuất hiện loại payload mới hoặc phân phối traffic thay đổi, mô hình có thể cần thu thập dữ liệu và huấn luyện lại. Các yếu tố này làm cho AI-based detection phù hợp như một hướng tham chiếu hoặc lớp hỗ trợ, nhưng không nhất thiết thay thế trực tiếp WAF rule-based trong mọi bối cảnh real-time~\cite{ai-vs-rules-waf}.

Trong phạm vi khóa luận này, AI-based detection được xem là một hướng so sánh và thảo luận, không phải hệ thống chính được triển khai. Trọng tâm của đề tài vẫn là tối ưu rule-based WAF vì cách tiếp cận này có ưu điểm về khả năng giải thích, độ trễ thấp, tích hợp trực tiếp với ModSecurity/CRS và khả năng cập nhật nhanh bằng cách bổ sung rule mới.

\section{Tổng hợp tài liệu liên quan}
\label{sec:related-work-index}

Bảng~\ref{tab:related-work-index} tóm tắt các nhóm tài liệu liên quan và vai trò của chúng đối với khóa luận. Mục tiêu của bảng là tạo một chỉ mục ngắn gọn để người đọc thấy rõ mỗi nhóm tài liệu cung cấp nền tảng nào cho đề tài.

{\small
\renewcommand{\arraystretch}{1.2}
\begin{longtable}{|L{0.18\textwidth}|L{0.23\textwidth}|L{0.25\textwidth}|L{0.19\textwidth}|}
\caption{Tổng hợp các nhóm tài liệu liên quan}\label{tab:related-work-index}\\
\hline
\textbf{Nhóm tài liệu} & \textbf{Tài liệu tiêu biểu} & \textbf{Nội dung chính} & \textbf{Liên hệ với đề tài} \\
\hline
\endfirsthead

\hline
\textbf{Nhóm tài liệu} & \textbf{Tài liệu tiêu biểu} & \textbf{Nội dung chính} & \textbf{Liên hệ với đề tài} \\
\hline
\endhead

WAF và ModSecurity & \cite{modsecurity-docs,modsecurity-crs-overview} & Mô tả WAF engine, rule language, transaction variables, transformations và cách ModSecurity xử lý HTTP request. & Là nền tảng triển khai custom rules và benchmark trong khóa luận. \\
\hline
OWASP CRS & \cite{owasp-crs-docs,owasp-crs-annotated} & Trình bày cấu trúc Core Rule Set, rule IDs, tags, severity và cơ chế tích hợp với ModSecurity. & Là baseline rule set mà đề tài kế thừa, phân tích và tuning. \\
\hline
Anomaly scoring và PL & \cite{anomaly-scoring-theory,paranoia-levels-study,waf-benchmark-2024} & Phân tích cơ chế cộng điểm bất thường, threshold và ảnh hưởng của Paranoia Levels tới FP. & Giải thích vì sao cần cân bằng recall và false positive rate. \\
\hline
XSS và SQLi & \cite{owasp2021top10,generalized-detection-xss,context-aware-waf} & Cung cấp nền tảng về hai nhóm tấn công chính và hướng phát hiện dựa trên ngữ cảnh/ngữ nghĩa. & Xác định phạm vi chính của bộ custom rules v2. \\
\hline
Encoding bypass & \cite{encoding-bypass-analysis,encoding-multilayer-2022,multidecode-waf,gotestwaf} & Phân tích các kỹ thuật mã hóa, obfuscation và benchmark payload dùng để kiểm thử WAF. & Là cơ sở cho multi-decode pipeline và lớp phát hiện payload mã hóa. \\
\hline
Enumeration-based/custom rules & \cite{researcher-group-2025,waf-tuning-methodology} & Trình bày hướng mở rộng CRS bằng custom rules và vấn đề tuning false positives. & Là baseline nghiên cứu để so sánh với generalized rules của đề tài. \\
\hline
AI-based detection & \cite{ai-xss-model,ml-waf-comparison,ai-vs-rules-waf} & Nghiên cứu mô hình học máy/học sâu cho phát hiện payload tấn công web và so sánh với rule-based detection. & Được dùng như hướng tham chiếu khi thảo luận ưu/nhược điểm của WAF rule-based. \\
\hline
\end{longtable}
}

Từ các tài liệu trên, có thể thấy bài toán tối ưu WAF không chỉ là viết thêm nhiều rule hơn. Các nghiên cứu về CRS và Paranoia Levels cho thấy bật nhiều rule có thể tăng khả năng phát hiện nhưng cũng làm tăng false positives. Các nghiên cứu về encoding bypass cho thấy payload tấn công ngày càng đa dạng về biểu diễn. Các hướng context-aware và semantic detection cho thấy rule cần xét ngữ cảnh và cấu trúc hành vi, thay vì chỉ dựa trên danh sách từ khóa. Cuối cùng, AI-based detection cung cấp một hướng tham chiếu quan trọng, nhưng vẫn có những thách thức về giải thích, độ trễ và vận hành inline.

\section{Tổng kết chương}
\label{sec:chapter2-summary}

Chương này đã trình bày các nền tảng cần thiết cho bài toán tối ưu bộ luật WAF. WAF và ModSecurity cung cấp cơ chế kiểm tra HTTP request ở tầng ứng dụng; OWASP CRS cung cấp rule set chuẩn với cơ chế Anomaly Scoring và Paranoia Levels; XSS và SQL Injection là hai nhóm tấn công trọng tâm với nhiều kỹ thuật lẩn tránh khác nhau. Chương cũng phân tích sự khác biệt giữa enumeration-based detection và generalized/context-aware detection, đồng thời giải thích vai trò của decode pipeline trong phát hiện payload bị mã hóa hoặc obfuscate.

Từ các phân tích trên, có thể rút ra định hướng cho các chương tiếp theo: một bộ rule WAF hiệu quả cần phát hiện được các cấu trúc tấn công quan trọng, nhưng đồng thời phải kiểm soát false positives để có khả năng triển khai thực tế. Chương 3 sẽ trình bày phương pháp nghiên cứu và giải pháp đề xuất; Chương 4 sẽ trình bày thiết kế thực nghiệm dùng để đánh giá các rule theo các chỉ số như TP, TN, FP, FN, Recall, Precision, FPR, Accuracy và F1-score.
