\chapter*{Thuật ngữ và từ viết tắt}
\addcontentsline{toc}{chapter}{Thuật ngữ và từ viết tắt}

{\small
\renewcommand{\arraystretch}{1.2}
\begin{longtable}{|C{0.14\textwidth}|L{0.30\textwidth}|L{0.46\textwidth}|}
    \hline
    \textbf{Từ viết tắt} & \textbf{Từ đầy đủ} & \textbf{Ý nghĩa} \\
    \hline
    \endfirsthead

    \hline
    \textbf{Từ viết tắt} & \textbf{Từ đầy đủ} & \textbf{Ý nghĩa} \\
    \hline
    \endhead

    WAF & Web Application Firewall & Tường lửa ứng dụng web, dùng để kiểm tra HTTP request/response và phát hiện hoặc ngăn chặn tấn công ở tầng ứng dụng. \\
    \hline
    CRS & Core Rule Set & Bộ quy tắc chuẩn của OWASP thường được triển khai cùng ModSecurity để phát hiện các nhóm tấn công web phổ biến. \\
    \hline
    OWASP & Open Worldwide Application Security Project & Tổ chức cộng đồng xây dựng tài liệu, công cụ và khuyến nghị về an toàn ứng dụng. \\
    \hline
    XSS & Cross-Site Scripting & Kỹ thuật chèn mã JavaScript hoặc nội dung có khả năng thực thi vào ứng dụng web. \\
    \hline
    SQLi & SQL Injection & Kỹ thuật chèn hoặc thay đổi câu lệnh SQL thông qua dữ liệu đầu vào của ứng dụng. \\
    \hline
    FP & False Positive & Request hợp lệ bị WAF nhận nhầm là tấn công và chặn. \\
    \hline
    FN & False Negative & Request tấn công không bị WAF phát hiện và đi qua hệ thống. \\
    \hline
    TP & True Positive & Request tấn công được WAF phát hiện đúng. \\
    \hline
    TN & True Negative & Request hợp lệ được WAF cho đi qua đúng. \\
    \hline
    FPR & False Positive Rate & Tỷ lệ chặn nhầm trên tổng số request hợp lệ, được tính bằng $FP/(FP+TN)$. \\
    \hline
    PL & Paranoia Level & Mức độ nghiêm ngặt của OWASP CRS; PL càng cao thì càng nhiều rule được kích hoạt. \\
    \hline
    RCE & Remote Code Execution & Nhóm tấn công nhằm thực thi mã hoặc lệnh từ xa trên hệ thống mục tiêu. \\
    \hline
    \label{tab:terms}
\end{longtable}
}
