\chapter*{Lời cảm ơn}
\addcontentsline{toc}{chapter}{Lời cảm ơn}

Lời đầu tiên, em xin bày tỏ lòng biết ơn chân thành và sâu sắc đến giảng viên hướng dẫn đề tài khóa luận của em: TS. Ngô Thị Duyên. Trong suốt quá trình thực hiện khóa luận, em đã nhận được sự hỗ trợ tận tình, những kinh nghiệm quý báu từ cô, cùng với cảm hứng học tập và nghiên cứu. Sự hướng dẫn tận tâm của cô đã giúp em mở rộng cơ hội học hỏi và nuôi dưỡng niềm đam mê nâng cao kỹ năng nghiên cứu cũng như năng lực làm việc trong suốt hành trình này.

Em cũng xin gửi lời cảm ơn đến cô Nguyễn Thị Cẩm Hường - giảng viên Khoa Giáo dục đặc biệt, trường Đại học Sư phạm Hà Nội - đã cung cấp cho em những kiến thức chuyên môn về chứng khó đọc ở trẻ em, cũng như sự tư vấn và đồng hành cùng em trong suốt quá trình thực hiện dự án.

Bên cạnh đó, em xin gửi lời cảm ơn đến khoa Công nghệ thông tin, Đại học Công nghệ - ĐHQGHN, đặc biệt là phòng Thí nghiệm Tương tác Người-máy, vì đã truyền đạt những kiến thức bổ ích và tạo ra một môi trường học tập tuyệt vời. Nhờ đó, em có cơ hội phát triển kỹ năng không chỉ hữu ích trong quá trình thực hiện khóa luận mà còn trong các công việc tương lai sau này.

Ngoài ra, em muốn bày tỏ lòng biết ơn sâu sắc đến gia đình, những người đã luôn đồng hành, nuôi dưỡng em trong suốt quá trình trưởng thành. Gia đình chính là nguồn động viên, sự ủng hộ và niềm tin vững chắc nhất của em, luôn ở bên em dù em gặp phải bất kỳ khó khăn hay thử thách nào. Em cũng xin gửi lời cảm ơn chân thành đến bạn bè, những người đã luôn đồng hành, động viên và giúp đỡ em trong suốt hành trình vừa qua.

Cuối cùng, mặc dù đã nỗ lực hết mình, khóa luận này vẫn không thể tránh khỏi những hạn chế và thiếu sót. Em rất mong nhận được sự góp ý để giúp cho khóa luận có thể hoàn thiện hơn. 